\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{authblk}

\title{\vspace{-2cm}\textbf{Laboratorio 3: \\ Clasificación de sexismo en videos de TikTok}}
\author{Pablo Segovia Martínez - Shiyi Cheng}
\date{\vspace{-5ex}}

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\section*{Introducción}
Este documento explica los enfoques seguidos para clasificar videos de TikTok según su contenido de sexismo. Como se indicó en el enunciado del laboratorio, se hicieron tres configuraciones y divisiones según el idioma del vídeo: un sistema entrenado \textbf{solo en español}, uno \textbf{solo en inglés}, y uno \textbf{con todo}.

\section*{Aproximaciones seguidas}
En base a los conjuntos previamente filtrados y procesados, se siguieron tres aproximaciones para la clasificación de los datos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Modelo de embeddings de texto (F2LLM):} Se utilizó el modelo \texttt{codefuse-ai/F2LLM-4B}. Se llevó a cabo dos aproximaciones, una aplicando ajustando el modelo con LoRA utilizando como datos de entrenamiento los valores \texttt{text} de cada muestra y otra utilizando los embeddings del modelo base como entrada del algoritmo KNN.
    
    \item \textbf{Modelo basado en video:} En primer lugar se hicieron embeddings de las escenas de los videos con DINOv3. Después, se creó un Encoder Transformer que recibía estos embeddings y un token adicional \texttt{[CLS]} para realizar la categorización binaria. Para aquellos clips compuestos estructuralmente de un único frame, el modelo procesa la entrada a través de un MLP.
    
    \item \textbf{Fusión multimodal:} Comprendiendo las limitaciones aisladas de ambos modos, se creó un tercer modelos que utiliza los embeddings de F2LLM base y el Video Transformer anterior. Durante los experimentos iterativos de validación de arquitecturas combinatorias --- \emph{Concatenation}, \emph{Gated Function} y \emph{Suma directa} --- se elegió la basada en suma.
    
\end{enumerate}

\section*{Resultados}
Se calculó la métrica \textbf{F1-macro} sobre el conjunto de validación (también dividido por idioma) ajustando el umbral de decisión (\emph{threshold}) que maximiza el valor de esta métrica. Los resultados logrados se sintetizan en la siguiente tabla:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
\textbf{Enfoque} & \textbf{Español} & \textbf{Inglés} & \textbf{Todo} \\ \midrule
F2LLM LoRA               & 0.67               & 0.72              & 0.72                   \\
F2LLM KNN               & 0.71               & \textbf{0.76}              & 0.74                   \\
Video Transformer & 0.62               & 0.63             & 0.63                   \\
\textbf{Fusión multimodal} & \textbf{0.91} & 0.74 & \textbf{0.81} \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\end{document}
